- [Модуль Transform](#модуль-transform)
  - [1. Дерево трансформаций](#1-дерево-трансформаций)
  - [2. Статические трансформации](#2-статические-трансформации)
  - [3. Динамические трансформации](#3-динамические-трансформации)
  - [4. Установка трансформаций для сенсоров](#4-установка-трансформаций-для-сенсоров)
  - [5. Преобразования систем координат в драйвере лидара](#5-преобразования-систем-координат-в-драйвере-лидара)

# Модуль Transform

Как и в ROS, в Cyber RT имеется дерево трансформаций, позволяющее осуществлять преобразования между различными системами координат (фреймами, СК).

Модуль Transform отвечает за создание данных трансформаций. Имеется возможность использовать как статические, так и динамические трансформации.

## 1. Дерево трансформаций


Исходным фреймом является world. С ним динамической трансформацией связан фрейм localization, от которого статическими трансформациями идут фреймы различных датчиков (лидары, камеры).

![](tree.png)


## 2. Статические трансформации

статические трансформации обеспечивают преобразования координат между фиксированными фреймами. Список всех статичных трансформаций задается в файле:
```modules/transform/conf/static_trasform_conf.pb.txt```

где необходимо указать родительский фрейм, текущий фрейм, путь до файла с параметрами трансформации и флаг включения (true/false).

Статические трансформации используются, чтобы произвести переход между СК автомобиля (в конфигах - фрейм "localization") и СК сенсоров.

## 3. Динамические трансформации

Динамические трансформации не предполагают фиксированного преобразования. Вместо этого, они требуют постоянной публикации текущего преобразования в топик. Осуществляет публикацию преобразований  transform_broadcaster. Таким образом задается трансформация между фреймами мировой СК и автомобиля: **world** → **localization**.

## 4. Установка трансформаций для сенсоров

Для каждого установленного сенсора (за исключением GNSS приемника и антенн) необходимо задать статическое преобразование.  Для этого надо измерить смещение и вращение СК сенсора относительно любого уже известного фрейма (или основного фрейма автомобиля). Вращение задается кватернионом. При именовании фреймов следует избегать привязки к конкретным моделям, а указывать тип устройства и примерное расположение (например, lidar_rear_right, camera_front).

**\*sensor_name\*_conf.pb.txt** - основной конфигурационный файл для каждого сенсора, где прописывается название текущего фрейма и родительского фрейма, где необходимо добавить поле:
```
frame_id: "lidar_top"
```
**\*sensor_name\*_extrinsics.yaml** - файл, где указывается преобразование между двумя фреймами. Преобразование задается через вектор переноса и кватернион.
```yaml
header:
  seq: 0
  stamp:
    secs: 0
    nsecs: 0
  frame_id: lidar_top
child_frame_id: camera_front
transform:
  rotation:
    y: 0.4728588409681856
    x: -0.4760328629850302
    w: 0.5174664554141758
    z: -0.5310609168424923
  translation:
    x: 0.3476404596108391
    y: 0.1106821881984495
    z: 0.06704852122779535
```
## 5. Преобразования систем координат в драйвере лидара

Преобразование координат точек, выдаваемых лидаром, осуществляется в 2 этапа (блоки кода приведены для примера из драйвера на velodyne):

Считывание переноса и кватерниона между двумя фреймами и получение матрицы преобразования
```cpp
TransformStamped Buffer::lookupTransform(target_frame_id, source_frame_id, cyber::Time(0));
Eigen::Affine3d* pose;
*pose = Eigen::Translation3d(stamped_transform.transform().translation().x(),
                            stamped_transform.transform().translation().y(),
                            stamped_transform.transform().translation().z()) *
        Eigen::Quaterniond(stamped_transform.transform().rotation().qw(),
                            stamped_transform.transform().rotation().qx(),
                            stamped_transform.transform().rotation().qy(),
                            stamped_transform.transform().rotation().qz());
```
Перемножение матрицы преобразования на координаты точки в СК лидара
```cpp
Eigen::Matrix<float, 3, 1> pt(point.x(), point.y(), point.z());
point_new->set_x(static_cast<float>(
            pose(0, 0) * pt.coeffRef(0) + pose(0, 1) * pt.coeffRef(1) +
            pose(0, 2) * pt.coeffRef(2) + pose(0, 3)));
        point_new->set_y(static_cast<float>(
            pose(1, 0) * pt.coeffRef(0) + pose(1, 1) * pt.coeffRef(1) +
            pose(1, 2) * pt.coeffRef(2) + pose(1, 3)));
        point_new->set_z(static_cast<float>(
            pose(2, 0) * pt.coeffRef(0) + pose(2, 1) * pt.coeffRef(1) +
            pose(2, 2) * pt.coeffRef(2) + pose(2, 3)));
```